\section{\monosection{הפועל הנוטה}}

\begin{frame}
	\centering
	\fontspec{Symbola}\Huge\color{orange}⚠
\end{frame}



\subsection{פעלים רגולריים}

\newcommand{\conjugation}[7]{%
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{lll}
	& \Sg{} & \Pl{}\\
	\First{} & #1 & #4\\
	\Second{} & #2 & #5\\
	\Third{} & #3 & #6\\
	\Imprs{} & \multicolumn{2}{c}{#7}
	\end{tabular}
\end{cymraeg}
}

\begin{frame}{פועל רגיל (\C{canu} „לשיר”): האינדיקטיב}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{הווה} (\L{\Prs{}})\\
		\conjugation{canaf}{ceni}{cân}{canwn}{cenwch}{canant}{cenir}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{אימפרפקט} (\L{\Impf{}})\\
		\conjugation{canwn}{canit}{canai}{canem}{canech}{canent}{cenid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{עבר} (\L{\Pst{}})\\
		\conjugation{cenais}{cenaist}{canodd}{canasom}{canasoch}{canasant}{canwyd}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{פלופרפקט} (\L{\Plup{}})\\
		\conjugation{canaswn}{canasit}{canasai}{canasem}{canasech}{canasent}{\Stack{canasid\\canesid}}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\centering
	\fontspec{Symbola}\Huge\color{orange}⚠⚠
\end{frame}



\begin{frame}{פועל רגיל (\C{canu} „לשיר”): הסוביונקטיב והציווי}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{סוביונקטיב הווה} (\L{\Sbjv{}.\Prs{}})\\
		\conjugation{canwyf}{cenych}{cano}{canom}{canoch}{canont}{caner}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}%
		\centering%
		\only<2>{\color{gray}}%
		\textbf{סוביונקטיב אימפרפקט} (\L{\Sbjv{}.\Impf{}})\\
		\conjugation{canwn}{canit}{canai}{canem}{canech}{canent}{cenid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{ציווי} (\L{\Pst{}})\\
		\conjugation{}{cân}{\only<2>{\color{gray}}caned}{\only<2>{\color{gray}}canwn}{cenwch}{\only<2>{\color{gray}}canent}{(caner)}
	\end{minipage}%
\end{frame}


\begin{frame}{האינפיניטיב, גזע הפועל, וצורת גוף שלישי בהווה}
	\centering
	\begin{cymraeg}
	\begin{tabular}{llll>{\begin{hebrew}}r<{\end{hebrew}}}
		\L{\Prs{}.\Tsg{}}& \L{\Pst{}.\Tsg{}} & \multicolumn{1}{c}{\H{גזע}} & \multicolumn{1}{c}{\H{אינפיניטיב}} &\\
		\midrule
		\C{cân} & \C{canodd} & \C{can-} & \C{canu} & לשיר\\
		\C{meddwl} &\C{meddyliodd} & \C{meddyli-} & \C{meddwl} & לחשוב\\
		\C{rhed} & \C{rhedodd} & \C{rhed-} & \C{rhedeg} & לרוץ\\
		\C{egyr} & \C{agorodd} & \C{agor-} & \C{agor} & לפתוח\\
		\C{cofia} & \C{cofiodd} & \C{cofi-} & \C{cofio} & לזכור\\
		\C{cwsg} & \C{cysgodd} & \C{cysg-} & \C{cysgu} & לישון
	\end{tabular}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\subsection{פעלים בלתי־רגולריים}

\subsubsection{%
	\C{mynd} „ללכת”,\\
	\C{gwneud} „לעשות”,\\
	\C{dod} „לבוא”
}

\begin{frame}{הווה}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{mynd} „ללכת”}\\
		\conjugation{af}{ei}{â}{awn}{ewch}{ânt}{eir}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{gwneud} „לעשות”}\\
		\conjugation{gwnaf}{gwnei}{gwna}{gwnaen}{gwnewch}{gwnânt}{gwneir}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{dod} „לבוא”}\\
		\conjugation{deuaf, (dof)}{deui, (doi)}{daw}{deuwn, (down)}{deuwch, (dowch, dewch)}{deuant (dônt)}{deuir, (doir)}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{אימפרפקט}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{mynd} „ללכת”}\\
		\conjugation{awn}{ait}{âi}{aem}{aech}{aent}{eid}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{gwneud} „לעשות”}\\
		\conjugation{gwnawn}{gwnait}{gwnâi}{gwnaem}{gwnaech}{gwnaent}{gwneid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{dod} „לבוא”}\\
		\conjugation{deuwn, (down)}{deuit, (doit)}{deuai, (dôi)}{deuem, (doem)}{deuech, (doech)}{deuent, (doent)}{deuid, (doed)}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{עבר}
	\footnotesize
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{mynd} „ללכת”}\\
		\conjugation{euthum, (es)}{aethost, (est)}{aeth}{aethom}{aethoch}{aethont}{aethpwyd, (aed)}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\tiny
		\centering
		\textbf{\C{gwneud} „לעשות”}\\
		\conjugation{gwneuthum, (gwnes)}{gwnaethost, (gwnest)}{gwnaeth}{gwnaethom}{gwnaethoch}{gwnaethont}{gwnaethpwyd, (gwnaed)}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{dod} „לבוא”}\\
		\conjugation{deuthum, (des, dois)}{daethost, (dest, doist)}{daeth}{daethom}{daethoch}{daethont}{daethpwyd}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{פלופרפקט}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{mynd} „ללכת”}\\
		\conjugation{aethwn}{aethit}{aethai}{aethem}{aethech}{aethent}{aethid}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{gwneud} „לעשות”}\\
		\conjugation{gwnaethwn}{gwnaethit}{gwnaethai}{gwnaethem}{gwnaethech}{gwnaethent}{gwnaethid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{dod} „לבוא”}\\
		\conjugation{daethwn}{daethit}{daethai}{daethem}{daethech}{daethent}{daethid}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{סוביונקטיב הווה}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{mynd} „ללכת”}\\
		\conjugation{elwyf}{elych}{êl, elo}{elom}{eloch}{elont}{eler}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{gwneud} „לעשות”}\\
		\conjugation{gwnelwyf}{gwnelych}{gwnêl, gwnelo}{gwnelom}{gwneloch}{gwnelont}{gwneler}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{dod} „לבוא”}\\
		\conjugation{delwyf}{delych}{dêl, delo}{delom}{deloch}{delont}{deler}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{סוביונקטיב אימפרפקט}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{mynd} „ללכת”}\\
		\conjugation{elwn}{elit}{elai}{elem}{elech}{elent}{elid}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{gwneud} „לעשות”}\\
		\conjugation{gwnelwn}{gwnelit}{gwnelai}{gwnelem}{gwnelech}{gwnelent}{gwnelid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{dod} „לבוא”}\\
		\conjugation{delwn}{delit}{delai}{delem}{delech}{delent}{delid}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{ציווי}
	\scriptsize
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{mynd} „ללכת”}\\
		\conjugation{}{dos}{aed, eled}{awn}{ewch}{aent, elent}{aer, eler}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{gwneud} „לעשות”}\\
		\conjugation{}{gwna}{gwnaed, gwneled}{gwnawn}{gwneuch}{gwnelent}{gwnaer, gwneler}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{\C{dod} „לבוא”}\\
		\conjugation{}{tyr(e)d, dere}{deued, doed, deled}{deuwn, down}{deuwch, dowch, dewch}{deuent, doent, delent}{deuer, doer, deler}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{המקור לנטיה המוזרה: חילופי גזעים}
	\begin{cymraeg}
		\begin{tabular}{rllll}
			\H{קוגנייטים} & \multicolumn{1}{r}{\H{וולשית}} & \multicolumn{1}{r}{\H{פ׳ קלטית}} & \multicolumn{1}{r}{\H{פה״א}}\\
			\midrule
			\footnotesize\rStack{\H{\L{muinithir} „ללכת סביב” באירית תיכונה}\\\H{\L{mìnti} „לדרוך” בליטאית}}  & \C{mynd} & \IPA{*monītor} & \IPA{*menH-}\\
			\rStack{\H{\L{agō} „לפעול, להנהיג” בלטינית}\\
			\H{\Sanskrit{अजति} „לנהוג, לזרוק” בסנסקריט}} & 
			\H{אינדיקטיב} & \IPA{*ageti} & \IPA{*h₂eǵ-}\\
			\rStack{\H{\L{πελάζω} „להתקרב” ביוונית}\\\H{\L{pellō} „לדחוף” בלטינית}} & \C{el-} & \IPA{*ɸel-} & \IPA{*pelh₂-}
		\end{tabular}
		\end{cymraeg}
\end{frame}



\subsubsection{הפועל \C{cael} „להשיג”}

\begin{frame}{\C{cael}: אינדיקטיב}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{הווה} (\L{\Prs{}})\\
		\conjugation{caf}{cei}{caiff}{cawn}{cewch}{cânt}{ceir}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{אימפרפקט} (\L{\Impf{}})\\
		\conjugation{cawn}{cait}{câi}{caem}{caech}{caent}{ceid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{עבר} (\L{\Pst{}})\\
		\conjugation{cefais, (ces)}{cefaist, (cest)}{cafodd, (cas)}{cawsom}{cawsoch}{cawsant}{cafwyd, caed, cad}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{פלופרפקט} (\L{\Plup{}})\\
		\conjugation{cawswn}{cawsit}{cawsai}{cawsem}{cawsech}{cawsent}{cawsid}
	\end{minipage}
\end{frame}


\darkimageframe{media/facebook-heart.png}


\begin{frame}{ניתוח המשפט ותרגומו}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla ga i fynd i tŷ bach os gwelwch yn dda//
			\glb \bwlch{3}{לקבל.\Prs{}.\Fsg{}\textbackslash{}\Q{}} \bwlch{4}{\Fsg{}} \bwlch{5}{ללכת} \bwlch{6}{\Prep{}} \bwlch{7}{בית} \bwlch{8}{קטן} \bwlch{9}{אִם} \bwlch{10}{לראות.\Prs{}.\Spl{}} \bwlch{11}{\Prep{}} \bwlch{12}{טוב.ה}//
			\glft \bwlch{13}{אני יכול.ה ללכת לשירותים בבקשה? \emoji{1f49c}}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\C{cael}: סוביונקטיב וציווי}
	\footnotesize
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{סוביונקטיב הווה} (\L{\Sbjv{}.\Prs{}})\\
		\conjugation{caffwyf}{ceffych}{caffo}{caffom}{caffoch}{caffont}{caffer}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{סוביונקטיב אימפרפקט} (\L{\Sbjv{}.\Impf{}})\\
		\conjugation{caffwn, cawn}{caffit, cait}{caffai, câi}{caffem, caem}{caffech, caech}{caffent, caent}{ceffid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{ציווי} (\L{\Pst{}})\\
		\conjugation{}{ca}{(caffed, caed)}{}{cewch}{(caffent, caent)}{}
	\end{minipage}
\end{frame}

\subsubsection{\C{bod} „להיות”}

\begin{frame}
	\centering
	\fontspec{Symbola}\fontsize{144}{144}\selectfont\color{red}⚠
\end{frame}


\begin{frame}{\C{bod}: הווה}
	\small
	\begin{center}
		\textbf{הווה} (\L{\Prs{}})\\
		\conjugation{wyf, ydwyf}{wyt, ydwyt}{(y) mae, oes, yw, ydyw, ydy, ydi}{ŷm, ydym, ydyn}{ŷch, ydych}{(y) maent, ŷnt, ydynt}{(ys, ydys)}
	\end{center}

	צורה רלטיווית לגוף שלישי: \C{sy, sydd}
	%צורה למעמד שמני: \C{mai, taw}
\end{frame}


\begin{frame}{\C{bod}: אינדיקטיב}
	\small
	\centering
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{אימפרפקט} (\L{\Impf{}})\\
		\conjugation{oeddwn}{oeddit, oeddet}{oedd, ydoedd}{oeddem}{oeddech}{oeddynt, oeddent}{oeddid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{עבר} (\L{\Pst{}})\\
		\conjugation{bûm}{buost}{bu}{buom}{buoch}{buant, buont}{buwyd}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{פלופרפקט} (\L{\Plup{}})\\
		\conjugation{buaswn}{buasit}{buasai}{buasem}{buasech}{buasent}{buasid}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{\C{bod}: צורות עם \C{bydd-} באינדיקטיב}
	\centering
	\textbf{עתיד / הווה הרגלי} (\L{\Fut{} / \Prs{}.\Hab{}})\\
	\conjugation{byddaf}{byddi}{bydd}{byddwn}{byddwch}{byddant}{byddir}

	\vfill

	\textbf{אימפרפקט הרגלי} (\L{\Impf{}.\Hab{}})\\
	\conjugation{byddwn}{byddit}{byddai}{byddem}{byddech}{byddent}{byddid}
\end{frame}


\begin{frame}{\C{bod}: סוביונקטיב וציווי}
	\scriptsize
	\centering
	\textbf{סוביונקטיב הווה} (\L{\Sbjv{}.\Prs{}})\\
	\conjugation{bwyf, byddwyf}{bych, byddych, -ech}{bo, byddo}{bôm, byddom}{boch, byddoch}{bônt, byddont}{bydder}

	\vfill

	\textbf{סוביונקטיב אימפרפקט} (\L{\Sbjv{}.\Impf{}})\\
	\conjugation{bawn, byddwn}{bait, byddit}{bai, byddai}{baem, byddem}{baech, byddech}{baent, byddent}{byddid}

	\vfill

	\textbf{ציווי} (\L{\Pst{}})\\
	\conjugation{}{bydd}{bydded, boed, bid}{byddwn}{byddwch}{byddent}{bydder}
\end{frame}


\begin{frame}{צורות של \C{bod} עם \C{pe}}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{אימפרפקט} (\L{\Impf{}})\\
		\conjugation{pe bawn}{pe bait}{pe bai}{pe baem}{pe baech}{pe baent}{—}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{פלופרפקט} (\L{\Plup{}})\\
		\conjugation{pe buaswn}{pe buasit}{pe buasai}{pe buasem}{pe buasech}{pe buasent}{—}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{אימפרפקט מקוצר} (\L{\Impf{}})\\
		\conjugation{petawn}{petait}{petai}{petaem}{petaech}{petaent}{—}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{פלופרפקט מקוצר} (\L{\Plup{}})\\
		\conjugation{petaswn}{petasit}{petasai}{petasem}{petasech}{petasent}{—}
	\end{minipage}
\end{frame}



\subsubsection{הלחמים עם \C{bod}}

\begin{frame}{\C{canfod}: אינדיקטיב}
	\footnotesize
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{הווה} (\L{\Prs{}})\\
		\conjugation{canfyddaf}{canfyddi}{canfydd}{canfyddwn}{canfyddwch}{canfyddant}{canfyddir}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{אימפרפקט} (\L{\Impf{}})\\
		\conjugation{canfyddwn}{canfyddit}{canfyddai}{canfyddem}{canfyddech}{canfyddent}{canfyddid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{עבר} (\L{\Pst{}})\\
		\conjugation{canfûm}{canfuost}{canfu}{canfuom}{canfuoch}{canfuant}{canfuwyd}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{פלופרפקט} (\L{\Plup{}})\\
		\conjugation{canfuaswn}{canfuasit}{canfuasai}{canfuasem}{canfuasech}{canfuasnt}{canfuasid}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{\C{canfod}: סוביונקטיב וציווי}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{סוביונקטיב הווה} (\L{\Sbjv{}.\Prs{}})\\
		\conjugation{canfyddwyf}{canfyddych}{canfyddo}{canfyddom}{canfyddch}{canfyddont}{canfydder}
	\end{minipage}%

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{1.0\textwidth}
		\centering
		\textbf{ציווי} (\L{\Pst{}})\\
		\conjugation{}{cenfydd}{canfydded}{canfyddwn}{canfyddwch}{canfyddent}{canfydder}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{\C{gwybod}: אינדיקטיב}
	\small
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{הווה} (\L{\Prs{}})\\
		\conjugation{gwn}{gwyddost}{gŵyr}{gwyddom}{gwyddoch}{gwyddant}{gwŷs, gwyddys}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{אימפרפקט} (\L{\Impf{}})\\
		\conjugation{gwyddwn}{gwyddit}{gwyddai}{gwyddem}{gwyddech}{gwyddent}{gwyddid}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{עבר} (\L{\Pst{}})\\
		\conjugation{gwybûm}{gwybuost}{gwybu}{gwybuom}{gwybuoch}{gwybuont, -ant}{gwybuwyd}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}[T]{0.5\textwidth}
		\centering
		\textbf{פלופרפקט} (\L{\Plup{}})\\
		\conjugation{gwybuaswn}{gwybuasit}{gwybuasai}{gwybuasem}{gwybuasech}{gwybuasent}{gwybuasid}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{\C{gwybod}: אינדיקטיב עתיד?}
	\centering
	\textbf{עתיד} (\L{\Fut{}})\\
	\conjugation{gwybyddaf}{gwybyddi}{gwybydd}{gwybyddwn}{gwybyddwch}{gwybyddant}{gwybyddir}
\end{frame}


\begin{frame}{\C{gwybod}: סוביונקטיב וציווי}
	\scriptsize
	\centering
	\textbf{סוביונקטיב הווה} (\L{\Sbjv{}.\Prs{}})\\
	\conjugation{gwypwyf, gwybyddwyf}{gwypych, gwybyddych}{gwypo, gwybyddo}{gwypom, gwybyddom}{gwypoch, gwybyddoch}{gwypont, gwybyddont}{gwyper, gwybydder}

	\vfill

	\textbf{סוביונקטיב אימפרפקט} (\L{\Sbjv{}.\Impf{}})\\
	\conjugation{gwypwn, gwybyddwn}{gwypit, gwybyddit}{gwypai, gwybyddai}{gwypem, gwybyddem}{gwypech, gwybyddech}{gwypent, gwybyddent}{gwypid, gwybyddid}

	\vfill

	\textbf{ציווי} (\L{\Pst{}})\\
	\conjugation{}{gwybydd}{gwyped, gwybydded}{gwybyddwn}{gwybyddwch}{gwypent, gwybyddent}{gwybydder}
\end{frame}
